**序列比對**指將兩個或多個[序列排列在一起](../Page/序列.md "wikilink")，標明其相似之處。序列中可以插入間隔（通常用短橫線“-”表示）。對應的相同或相似的符號（在[核酸中是A](../Page/核酸.md "wikilink"),
T(或U), C,
G，在[蛋白質中是](../Page/蛋白質.md "wikilink")[氨基酸殘基的單字母表示](../Page/氨基酸.md "wikilink")）排列在同一列上。

` tcctctgcctctgccatcat---caaccccaaagt`
` |||| ||| ||||| |||||   ||||||||||||`
` tcctgtgcatctgcaatcatgggcaaccccaaagt`

这一方法常用于研究由共同祖先[进化而来的序列](../Page/进化.md "wikilink")，特别是如[蛋白质序列或](../Page/蛋白质.md "wikilink")[DNA序列等](../Page/DNA.md "wikilink")[生物序列](../Page/生物序列.md "wikilink")。在比对中，错配与突变相应，而空位与插入或缺失对应。序列比对还可用于语言进化或文本间相似性之类的研究。

术语“序列比对”也指构建上述比对或在潜在的不相关序列的数据库中寻找significant alignments。

## 比对方法

对于很短或非常相似的序列，我们可以人工进行比对。然而，在很多问题中，我们需要对非常长的序列进行比对，这是单靠人类的努力所不能解决的。在这种情况下，我们通过构造算法来进行高效的序列比对，有时还需要对最终结果进行调整，因为有些结果难以通过算法表达出来（特别是[核苷酸序列](../Page/核苷酸.md "wikilink")）。序列比对的计算方法一般分为两类：全局性比对（global
alignments）和局部比对（local
alignments）。计算一个全局性的路线，是一个全局优化的形式，其强制按照整个长度的所有查询序列对齐。与此相反，局部比对只确定局部的相似而整个长序列却往往大相径庭。局部比对往往是可取的，但可能更难以计算的，因为还有来自确定其他相似区域的挑战。各种计算算法已应用于序列比对的问题，包括缓慢，但正规的像[动态规划的优化方法和高效率](../Page/动态规划.md "wikilink")，但不彻底的[启发式算法](../Page/启发式算法.md "wikilink")，或大型数据库搜索设计的概率方法。

## 双序列比对

双序列比对方法涉及寻找（局部）最优匹配片断或蛋白质（[氨基酸](../Page/氨基酸.md "wikilink")）或[DNA](../Page/DNA.md "wikilink")（[核酸](../Page/核酸.md "wikilink")）全局比对。

### 全局比对

全局比对是指将参与比对的两条序列里面的所有字符进行比对。
全局比对主要被用来寻找关系密切的序列。由于这些序列也都很易通过本地比对方法找到，现在全局比对也有些被认为只是一种技巧。另外，全局比对在应用于分子进化时也有些问题（比如[domain](../Page/domain.md "wikilink")
shuffling -见下），这也限制了这种方法的可用性。

### 局部比对

### 序列比对的重要性

## 結構比對

## 多序列比對

多序列比对是成对比对的延伸，是为了在一次比对里面处理多于两条的的序列。多序列比对方法试图比对一个指定序列集合里面的所有序列，这可以帮助确定这些序列的共同区段。进行多序列比对有几种方法，最常用的一种是[Clustal程序集](../Page/Clustal.md "wikilink")，它使用渐进多序列比对算法。[Clustal在](../Page/Clustal.md "wikilink")[cladistics中被用来建立进化树](../Page/cladistics.md "wikilink")，在PSI-BLAST和[Hidden
Markov model](../Page/Hidden_Markov_model.md "wikilink")-
(HMM-)中用来建立序列档案以在序列数据库中搜索更远的同源序列。

多序列比对编程实现困难。被归为[NP难题的一种](../Page/NP难题.md "wikilink")。

## 算法

## 軟件

这一方法利用一个预先计算的哈西表作为短序列的索引。给定一个被查询序列，将根据索引来查询子序列，从而减少查询次数和时间。提供一些参数将使该方法更快或更准确。检索到与检索序列匹配的模式后，需要进一步使用更加准确和深入的算法。

BLAST利用成对的本地检索和许多其他方法来提高Smith-Waterman算法的速度。

### FASTA

## 外部連結

  - [描述BLAST算法的文章](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/BLAST/tutorial/Altschul-1.html)

  - [Blast服务器](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/BLAST/)，位于[NCBI](../Page/NCBI.md "wikilink")

  - [JAligner在线序列比对程序](http://jaligner.sourceforge.net)

[Category:生物信息學](../Category/生物信息學.md "wikilink")
[Category:计算系统发生学](../Category/计算系统发生学.md "wikilink")
[Category:序列排比算法](../Category/序列排比算法.md "wikilink")